% открыть любую книгу по математике и улучшить шрифт в моем конспекте
\documentclass[14pt]{extarticle}

\usepackage{tikz}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./pic/} }

\input{preambule/main.tex}

% \setmainfont{SansForgetica}[
%   Path=./,
%   Extension=.otf,
%   UprightFont=*-Regular,
%   BoldFont=*-Regular,
%   BoldFeatures={FakeBold=3},
%   ItalicFont=*-Regular,
%   ItalicFeatures={FakeSlant=0.3},
%   BoldItalicFont=*-Regular,
%   BoldItalicFeatures={FakeBold=3,FakeSlant=0.3},
% ]
\begin{document}

\tableofcontents\newpage

\section{Общие определения}
\par\textit{Искусственный интеллект}\index{Искусственный интеллект} - раздел
информатики, изучающий реализацию в ЭВМ человеческих способов рассуждения и
решения задач.

\par\textit{Поиск в пространстве состояний}\index{Поиск в пространстве
состояний} - группа математических методов, предназначенных для решения задач
искусственного интеллекта. Методы поиска осуществляют последовательный просмотр
конфигураций или состояний задачи с целью обнаружения целевого состояния,
имеющего заданные характеристики или удовлетворяющего некоторому критерию.

\par\textit{Сильный ИИ}\index{Сильный ИИ} - интеллектуальное существо которое
будет само себя осознавать.

\par\textit{Слабый ИИ}\index{Слабый ИИ} - в какой-то задаче применяем ИИ (не
претендуем на самосознающее создание).

\section{Два (и более) подхода к созданию интеллекта}
\par Нисходящий (top-down, символьный, семиотический): многие экспертные
системы, диагностические системы (много if-else). Моделирование в компьютере
процессов рассуждений человека.
\par Восходящий (bottom-up, нейро, биологический): пытаемся смоделировать самые низкоуровневые процессы
(как взаимодействуют нейроны). В модели, на вход нейрону поступает множество
значений с коэффициентами, которые он суммирует и пропускает через функцию
активации. Обычно выстраиваются в слои (больше слоев - сложнее обучение)
\par Эволюционный (генетический): выберем несколько решений задачи и будем
скрещивать лучшие решения (решение задачи оптимизации, генетические алгоритмы).
\par Эмерджентный (синергетический): берем много объектов с простым поведением и
ожидаем от них чего-то более интересного (многоагентные системы, семейства
ботов)

\begin{center}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
        \multicolumn{2}{c}{Сравнение двух подходов}\\\hline
        Явное представление знаний & Нейросети \\\hline
        Интерпретируемый & Неинтерпретируемый \\\hline
        Необходимы эксперты & Необходимы данные (размеченные) \\\hline
        Понятное внесение изменений & Для внесения изменений необходимо
        повторное обучение \\\hline
    \end{tabularx}
\end{center}

\section{Машинное обучение}
\par Подаем данные на вход компьютеру, дальше модель что-то с ними делает (надо
сделать сначала Feature Extraction). В этом и есть ключевая особенность: в ML мы
сами выбираем и извлекаем фичи (извлечение знаний из данных, knowledge mining,
построение моделей, способных решать задачи).
\par При предсказывании:
\begin{enumerate}
    \item Строим модель: функцию которая принимает значение параметров и
        возвращает предсказание
    \item Строим функцию ошибок: функция принимает реальное и предсказанное
        значение. Возвращает значение, насколько сильно мы ошиблись
    \item Обучение: подбираем коэффициенты \textit{модели} чтобы уменьшить
        \textit{функцию ошибок}
\end{enumerate}

\begin{center}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|}
        \multicolumn{2}{c}{Нейросети vs. Машинное обучение}\\\hline
        Классическое машинное обучение & Нейронные сети \\\hline
        Небольшое количество параметров & Огромное количество параметров \\\hline
        Сравнительно немного обучающих примеров & Очень много обучающих
        примеров \\\hline
        Необходим ручной подбор фич & Автоматически подбирают фичи, исходные
        данные на вход \\\hline
        Сравнительно быстрое обучение & Очень ресурсоемнок обучение (на GPU) \\\hline
        Разделяющие поверхности специфической формы & Произвольные разделяющие
        поверхности \\\hline
    \end{tabularx}
\end{center}



\end{document}

